\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


%\newcommand{\COMP}[1]{
% \raisebox{-.25\height}{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c#1.png}}
%}


\begin{document}

\chapter{Polynome degré 3 / Dérivation}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. 
\item Rendre le sujet avec votre copie 
\item Une annexe est disponible en fin de sujet.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{}\textbf{ Un problème de bénéfices} \\
Une entreprise produit des pièces pour des machines à bois. Le prix de vente d'une de ces pièces détachées est de 70\euro{}. \\
Le responsable commercial de l'entreprise a modélisé à l'aide d'un ajustement non affine et des données précédentes une représentation des charges journalières (en euro) de son entreprise.\\
La capacité maximale de production est de 28 pièces par jour.  \\

On donne les fonctions suivantes :  ($x$ représente le nombre de pièces et $f(x)$ ou $g(x)$ un résultat financier en euros)

\begin{itemize}
\item $f(x)=70x$
\item $g(x)=-0.21x^3+7.2x^2+23.1x-40.5$
\end{itemize}

\problematique{Comment aider le responsable à déterminer le nombre de pièces à fabriquer par jour pour dégager du bénéfice ?}

On rappelle qu'un bénéfice se calcule par la formule : Bénéfice = Recettes - Charges 



\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} en recopiant sur votre feuille la fonction qui correspond : \COMP{1}   
\begin{itemize}
\item Recettes : fonction ....
\item Charges : fonction ....
\end{itemize}
\item \textbf{Calculer} la recette pour 15 pièces vendues. \COMP{3}
\item  \textbf{Calculer} les charges pour 15 pièces vendues. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser}, en utilisant les résultats précédents, si l'entreprise réalise un bénéfice pour 15 pièces. \COMP{4}
\item \textbf{Proposer} une méthode détaillée pour répondre à la problématique. \COMP{2} 
\item \appel[pour expliquer la méthode \COMP{5}] 
\end{enumerate}
\newpage

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Démontrer} que $B(x)$ le bénéfice de l'entreprise peut s'écrire :  \COMP{2} \COMP{3} $$B(x)=0.21x^3-7.2x^2+46.9x+40.5$$ 
\item \textbf{Déterminer} $B'(x)$ la fonction dérivée de $B$. \COMP{3}
\item \textbf{Résoudre} à l'aide de votre calculatrice (ou du discriminant) l'équation $B(x)=0$. \COMP{3}
\item En utilisant la réponse à la question 4 et votre réponse précédente, \textbf{déduire} la bonne proposition (à recopier sur votre copie) : \COMP{4}
\begin{itemize}
\item[$\Box$] La fonction $B$ admet deux extremums, un maximum puis un minimum;
\item[$\Box$] La fonction $B$ admet deux extremums, un minimum puis un maximum;
\end{itemize}
\end{enumerate}

A ce stade la fonction dérivée ne permet pas de déterminer la zone de bénéfices. On va donc étudier la représentation graphique de la fonction. 
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Représenter} sur votre calculatrice la fonction $B$. Réglages fenêtre : ($x$ entre 0 et 28, $y$ entre -250 et 500) \COMP{3}
\item \appel[ montrer la courbe et les réponses précédentes \COMP{5}]
\item En utilisant la courbe, \textbf{répondre à la problématique}. \COMP{4} \COMP{5} \COMP{2}

\vspace{1cm}

\item BONUS En utilisant la courbe ou les résultats de la partie dérivation, préciser le pire scénario possible pour lui (pertes maximales pour nombre de pièce entier)
\end{enumerate}



\begin{correction} Exercice un petit peu long mais très guidé. 
\begin{enumerate}
\item $f$ est la recette (70 euros par pièce vendue) et donc $g$ les charges.
\item $f(15)=1050$\euro{}
\item $g(15)=1217.25$\euro{}
\item Le résultat net est donc $1050-1217.25 <0$ donc c'est une perte sèche !
\item Méthode : Tracer la courbe et étudier le graphique. On peut aussi tenter d'étudier la dérivée pour voir quelles informations elle peut nous donner.
\item Appel
\item $B(x)=f(x)-g(x)=70x-(-0.21x^3+7.2x^2+23.1x-40.5)$. On développe et on obtient le résultat demandé.
\item $B'(x)=0.63x^2-14.4x+46.9$
\item $B'(x)=0$ donne $x_1=3.93$ et $x_2=18.92$.
\item La fonction $B$ admet deux extremums, un maximum puis un minimum car pour 15 objets on est dans les négatifs.
\item Tracé :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\tkzInit[xmin=0,xmax=28,ymax=500,ymin=-250, ystep=50,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:28]{0.21*\x**3-7.2*\x**2+46.9*\x+40.5}
%\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
%\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Appel pour la courbe
\item Réponse à la problématique : On observe qu'il y a deux zones de bénéfices : la première entre 0 et 10 pièces fabriquées et la seconde entre 25 pièces et 28 pièces. Le modèle n'est pas très réaliste car pour 0 pièces il ne devrait pas y avoir de bénéfices.
\item Bonus : il ne faut pas se situer entre 10 et 25, le bénéfice peut chuter jusqu'à une perte de -227\euro{}


\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Déterminer les fonctions dérivées des fonctions suivantes : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=-14x^2 +3x^3 - 1$
\item $g(x)=-11x^3 - 2558x + 1$
\item $h(x)= \sqrt{2x} + 3x$
\end{itemize}
\begin{correction}
Dérivées : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=-14x^2 +3x^3 - 1$ donc $f'(x)=-28x+9x^2$
\item $g(x)=-11x^3 - 2558x + 1$ donc $g'(x)=-33x^2-2558$
\item $h(x)= \sqrt{x} + 3x$ donc $h'(x)= \dfrac{1}{2\sqrt{x}} +3$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo



\begin{center}
\textbf{Annexe : Formulaire des dérivées}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
& {\LARGE $f(x)$} & {\LARGE $f'(x)$} \crh
1 & {\Large $a$} (constante) & {\Large $0$} \crh
2 & {\Large $ax+b$} (affine) & {\Large $a$} \crh
3 & {\Large $ax^2$} (carré) & {\Large $2a x$} \crh
4 & {\Large $ax^3$} (cube) & {\Large $3a  x^2 $} \crh
5 & {\large $\dfrac{1}{x}$} (inverse) & {\large $-\dfrac{1}{x^2}$} \crh
6 & {\Large $\sqrt{x}$ }(racine) & {\large $\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$} \crh
\hline
7 & {\Large $u(x)+v(x)$} (somme) & {\Large $u'(x) + v'(x) $} \crh
8 & {\Large $k \times u(x)$} & {\Large $k \times u'(x)$} \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}